專訪林榮基：數歷屆特首，一蟹不如一蟹！

前銅鑼灣書店店長林榮基接受本台訪問，回顧香港主權移交二十週年，坦言這廿年間香港改變之大是自己始料不及，他認為這逐漸的改變是中共的溫水煮蛙，但認為港人還是有抗爭的空間。香港未來怎變，除了看中央如何干預，還要看香港人付出多少，他認為香港還是有希望的，勸香港有能力移民的人不要走，因香港是我們土生土長的地方。

林榮基概嘆，只有在香港生活過才明白香港民生的轉變，他承認香港在這廿年間經濟雖有增長，但民生其實是差了，租金壓力巨大，貧富懸殊亦不斷加劇，而這亦要歸究於香港的政治制度之不足—香港人至今還未有特首的選舉權。

回顧這廿年香港的三個特首，林榮基印象中的第一任特首董建華是好心做壞事，「八萬五」房屋政策的無疾而終是他任內最大爭議，是他以家族式管理風格治港闖禍，後來發覺老董施政越來越傾向大陸，感覺他變了很多；數到第二任的曾蔭權，林榮基覺得他的下場令人可惜，認為他的性格是地道的香港人，但不適合攪政治，這是因為北京干預太多；至於快將下台的梁振英，林榮基認同這是一蟹不如一蟹，梁振英雖自認重視民生，但承諾的事都實踐不了，他認為梁任內最大敗筆採取了「寜左勿右」的政治路線，令到政治生態失衡，最後連建制的既得利益者都接受不了，連建制派選票都不保才要黯然下台。

林榮基概嘆香港人很天真很儍，錯信大陸五十年不變的承諾。至於即將接任的林鄭月娥，林榮基反問一些說要給她機會的人：「那誰給香港人機會？」他認為，始終這個特首不是民選產生，沒有民意授權，矛盾還是會持續。